【正視聽】配票是一種在複數選區單記不可讓渡投票制(立法會選舉)才有的策略。

配票是一種運用策略，以求某方充分利用票源，獲得最大席次之投票。由於在複數選區單記不可讓渡投票制中，並非僅由最高票當選，而係各候選人得票僅需在當選席次內領先即當選，因此政黨或政治聯盟透過組織動員或是號召選民自動將票源分配投給有希望當選的候選人，使其達到當選門檻，使該政黨當選席次最大化，避免個別參選人衝高票數造成選票浪費。

配票失敗例子

在2004年香港立法會選舉，同屬泛民主派陣營的民主黨及四十五條關注組分別在港島區出選。他們本打出「1+1=4」的口號，建議已婚的選民把一票投予民主黨，一票投予余若薇名單，使民主黨的楊森、李柱銘及四十五條關注組的余若薇及何秀蘭一起當選，奪取六個議席中的四席。然而民調顯示余若薇名單的支持率大幅領先民主黨名單，加上黨派之間的利害關係，到了投票前夕，民主黨以「李柱銘選情告急」為名，要求支持者全投民主黨名單。在投票日，蘋果日報以《李柱銘火併蔡素玉，有你冇我》為頭條，把選戰描寫成「民主之父」李柱銘與親北京陣營的民建聯蔡素玉之間的決戰，結果很多余若薇名單的支持者轉投民主黨名單，使民主黨的楊森、李柱銘以高票當選，民建聯的蔡素玉則以些微票數壓過何秀蘭及民主黨名單第三位的黎志強。雖然民主派及親中派的得票率約為6:4，但得到的議席則是3:3。有指民主黨已得知有足夠票數使李柱銘當選後，仍然高呼告急，企圖使名單第三位的黎志強也順利當選，結果不但第三席拿不到，更使何秀蘭以八百一十五票之差，敗給了蔡素玉。由於今次配票完全失敗，加上選舉失利聲浪高漲，民主黨主席楊森宣布不連任主席，結果由副主席，重返立法會的李永達接任。此後泛民主派分拆名單參選。

反之在同屆選舉，泛民主派在新界東選舉宣傳以「七(候選人)一鑽石名單」名義出選，呼籲選民集中投票，結果在比例代表制下，只有足夠票數讓前三位當選，排第四的黃成智競逐則連任失敗。

2012年香港立法會選舉中，民建聯派出參選地區直選的9張名單中排首位的候選人全部當選，主席譚耀宗承認配票成功。但實際上，這是因為泛民主派選票失衡所致，加上當時泛民主派對於民主黨政改立場之事而嚴重分歧，泛民主派支持者亦對於投票選項有不同意思，不少人提出「票債票償」，拒絕投票給民主黨。公民黨在港島區及新界西以一張名單參選，力圖取得兩席。最終民主黨在新界西及新界東配票失敗，新界西更是兩席皆北。公民黨在港島區及新界西僅獲一席。

有哂人數 民建聯立法會配票不嬲勁到CLS